\chapter{Notions ensemblistes}

On parle ici brièvement des ensembles et de leurs opérations.

\section{Un peu de logique}
%\marginnote{on évitera de trop parler de Bourbaki}

\subsection{}

\begin{definition}[assertion]
  Une \emph{assertion} mathématique est une phrase mathématique qui est soit
  vraie, soit fausse.
\end{definition}

\begin{exemple}
  «4 est un nombre pair» est une assertion vraie.
\end{exemple}

Une assertion est définit par sa table de vérité : \begin{tabular}{|c|}
\hline $p$ \\ \hline  V \\ F \\ \hline \end{tabular}

\subsection{Connecteurs}

À partir d'une assertion, on peut en fabriquer d'autres en les connectant et
en définissant la table de vérité :

\begin{center}
  \begin{tabular}{|*{8}{c|}} \hline
    $p$ & $q$ & $\neg p$ & $\neg q$ & $p \vee q$ & $p \wedge q$ & $ p
    \implies q$ & $q \implies p$ \\ \hline
    V & V & F & F & V & V & V & V \\ \hline
    F & F & V & V & F & F & V & V \\ \hline
    V & F & F & V & V & F & F & V \\ \hline
    F & V & V & F & V & F & V & F \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Quelques clefs de lecture :
\begin{itemize}
  \item $\neg p$ se lit «non $p$» ;
  \item $p \wedge q$ se lit «$p$ et $q$» ;
  \item $p \vee q$ se lit «$p$ ou $q$» ;
  \item $p \implies q$ se lit «$p$ implique $q$».
\end{itemize}

On observe que la négation $p$ et $q$ est non $p$ ou non $q$, c'est à dire
$\neg (p \wedge q) = \neg p \vee \neg q$ et réciproquement $\neg ( p \vee q)
= \neg p \wedge \neg q$.

L'implication $p \implies q$ est logiquement équivalente à $\neg p \vee q$
et $\neg ( p \implies q)$ devient donc $p \wedge \neg q$.

On définit enfin l'équivalence $p \iff q $ comme $p \implies q \wedge q
\implies p$. \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline $p$ & $q$ & $p \iff q$ \\ \hline
V & V & V \\ V & F & F \\ F & V & F \\ F & F & V \\ \hline \end{tabular}

La contraposée $\neg q \implies \neg p$ possède la même table de vérité que
$p \implies q$.

\subsection{Raisonnements}

Attention, à ne pas enchaîner les implications : l'écriture $p \implies q
\implies r$ ne permet pas de distinguer $(p \implies q) \implies r$ de $p
\implies (q \implies r)$. Il suffit d'écrire les tables de vérité pour s'en
convaincre. Ne pas hésiter à utiliser la contrapposée pour montrer une
implication.

On peut aussi raisonner par l'absurde comme dans l'exemple qui suit.

\begin{exemple}
  On veut montrer que $\sqrt{2} \notin \Q$. Supposons qu'il existe deux
  nombres relatifs $p,q$ premiers entre eux tels que $\sqrt{2} =
  \frac{p}{q}$.

  $2q^2 = p^2$, donc $p^2$ est un nombre pair et donc $p$ aussi et $p$
  s'écrit $ p = 2p'$. On a donc $q^2 = 2p'^2$, donc $q^2$ est pair, donc $q$
  aussi. Donc 2 est un facteur commun à $p$ et $q$, ce qui contredit
  l'hypothèse «premiers entre eux».
\end{exemple}

Ici pour prouver que $p \implies q$, on a étudié $p$ et $\neg q$ et on en a
déduit $\neg p$. En terme de notations, on aurait pu l'écrire $(p \wedge
(\neg q) ) \implies \neg p$ est logiquement équivalent à $p \implies q$. On
peut développer la première assertion pour s'en convaincre.

\section{Notions sur les ensembles}

\subsection{Définitions}

On utilise ici une notion naïve sur les ensembles de nombres et on utilisera
souvent des parties d'ensembles connus. On peut cependant définir les
notations suivantes :
\begin{definition}
  \begin{itemize}
    \item Un ensemble est défini en \emph{extension} lorsqu'on donne la
      liste des ces éléments. Exemple : $\{ 1, 2, 3 \}$.
    \item Un ensemble est défini en \emph{compréhension} lorsqu'on explicite
      une méthode de construction à partir d'un ensemble connu :
      $\{ x \in E \mid P(x)\}$, où $P(x)$ est une assertion sur $x$.
      Exemple : $\{ x \in \Z \mid x = 2p, p \in \Z \}$.
    \item On note $x \in E$ pour signifier que $x$ \emph{appartient} à $E$.
      On dit aussi que $x$ est un élément de $E$.
    \item On note $F \subset E$ pour signifier que $F$ est \emph{inclus}
      dans $E$. On dit aussi que $F$ est un sous ensemble de $E$.

      $F \subset E$ signigie aussi que tout élément de $F$ est un élément de
      $E$.
    \item On dit que deux ensemble sont égaux s'ils contiennent les mêmes
      éléments et on a alors $E = F \iff (E \subset F) \wedge (F \subset
      E)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{question}
  Déterminer l'ensemble de $E$ des réels positifs $m$ tels qu'il existe $x$
  vérifiant $x + \frac1x = m$.
\end{question}
\begin{solution}
  Soit $x \in \R^*_+$ vérifiant $x + \frac1x = m$. Cette égalité est
  équivalente à $x^2 - mx + 1 = 0$ qui ne comporte des solutions réelles que
  pour $m^2 - 4 ≥ 0$.

  L'ensemble $E$ est donc $E = \{ m \in \R_+ \mid m ≥ \sqrt{2} \}$.
\end{solution}

\subsection{Quantificateurs}

Ils sont au nombre de deux et se définissent de la façon suivante.

\begin{definition}
  \begin{itemize}
    \item $\forall$ se lit «pour tout» ou «quelque soit». Il permet de
      sélection tous les éléments d'un ensemble. C'est le quantificateur
      universel
    \item $\exists$ se lit «il existe» et signifie qu'il existe au moins un
      élément dans l'ensemble qui vérifie une assertion. C'est le
      quantificateur existentiel
  \end{itemize}
\end{definition}
\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $A \subset B$ peut se lire $\forall x (x \in A \implies x \in B)$.
    \item $\exists x \in \R \mid x^2 - x - 2 =0$. En effet, $x = -1$
      convient.
  \end{itemize}
\end{exemple}

On peut nier les quantificateurs de la façon suivante : $\neg ( \exists x
\mid P(x) ) = \forall x , \neg P(x)$ et $\neg ( \forall x , P(x) ) = \exists
x \mid \neg P(x)$. Le deuxième cas légitime le fait que pour invalider une
proposition, il suffit parfois d'exhiber un contre exemple.

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item Une fonction est constante sur $\R$ si et seulement si $\exists k
      \in \R \mid \forall x \in \R, f(x) = k$.
    \item Une fonction est non constante sur $\R$ si et seulement si
      $\forall k \in \R, \exists x \in \R | f(x) \neq k$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{remarque} On admet l'existence d'un ensemble tel que $\forall x, x
  \neq E$. On note cet ensemble $\emptyset$ ou $\varnothing$ et on l'appelle
  «ensemble vide».
\end{remarque}

\subsection{Ensemble des parties}

\begin{question}
  On considère l'ensemble $E = \{a, b, c\}$. Écrire l'ensemble des ensembles
  $X$ tels que $X \subset E$.
\end{question}
\begin{solution}
  \begin{itemize}
    \item les singletons : $\{a\}, \{b\}, \{c\}$ ;
    \item des paires : $\{a,b\}, \{a, c\}, \{b, c\}$ ;
    \item $E$ et $\emptyset$.
  \end{itemize}
\end{solution}

\begin{definition}[ensemble des parties]
  Pour un ensemble \\$E = \{a, b, c\}$, l'ensemble $\{ \emptyset , \{a\},
    \{b\}, \{c\} , \{a,b\}, \{a, c\}, \{b, c\} , E \}$ se note
  $\mathcal{P}(E)$ et s'appelle \emph{l'ensemble des parties de $E$}.
\end{definition}

On peut définir des opérations sur l'ensemble des parties d'un ensemble $E$.

\begin{definition}[opérations sur les parties]
  Soient $A$ et $B$ deux parties quelconques d'un ensemble $E$ ($A \in
  \mathcal{P}(E), B \in \mathcal{P}(E)$).
  \begin{description}
    \item[union] $A \cup B = \{ x \in E \mid x \in A \vee x \in B \}$ ;
    \item[intesection] $A \cap B = \{ x \in E \mid x \in A \wedge x \in B \}$ ;
    \item[complémentaire dans $E$] $\complement_E A = \{ x \in E \mid x
      \notin A \}$, noté $\overline{A}$ lorsqu'il n'y a pas d'ambiguité ;
    \item[différence non symétrique] $A \setminus B = A \cap \complement_E
      B$, se lit $A$ moins $B$ ;
    \item[différence symétrique] $A \triangle B = (A \setminus B) \cup (B
      \setminus A)$.
  \end{description}
\end{definition}

\begin{proposition}
  \begin{itemize}
    \item Les opérateurs $\cap, \cup$ et $\triangle$ sont associatifs et
      commutatifs.
    \item $\cap$ et $\cup$ sont distributives l'une sur l'autre.
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exemple}
  $\forall (A,B,C) \in \mathcal{P}(E)^3, (A \cup B) \cap C = (A \cap C) \cup
  (B \cap C)$ et $(A \cap B) \cup C = (A \cup C) \cap (B \cup C)$
\end{exemple}

On peut noter les lois de \bsc{De Morgan} (1806-1871)
\begin{proposition}[loi de \bsc{De Morgan}]
  Soient $A$ et $B$ deux parties d'un ensemble $E$.
  \begin{itemize}
    \item $\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$
    \item $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{definition}[fonction caractéristiques de parties]
  Soit $E$ un ensemble. À toute partie $A$ de $\mathcal{P}(E)$, on associe
  l'application $\chi_A$ telle que \[ \chi_A \colon \begin{matrix} E \to
      \{0,1\} \\ x \mapsto \left\{ \begin{matrix} 1 \text{ si } x \in A \\ 0
      \text{ si } x \notin A \end{matrix} \right.\end{matrix} \]
\end{definition}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item $\chi_A^2  = \chi_A$ et ce pour tout ensemble ou partie $A$.
    \item On note souvent $\mathbf{1}_E$.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\begin{proposition}
  \begin{itemize}
    \item $\chi_{A \cap B} = \chi_A \times \chi_B$
    \item $\chi_{A \cup B} = \chi_A + \chi_B - \chi_{A \cap B}$
    \item $\chi_{\overline{A}} = 1 - \chi_A$
  \end{itemize}
\end{proposition}

\subsection{Produit cartésien, relations et applications}

\subsubsection{Notion de couple}

On définit le couple en le notant $(x ; y)$\footnote{En fait $(x ; y) = \{
\{ x \}, \{x , y\} \}$.}.

\begin{definition} Soient $E$ et $F$ deux ensembles, $x \in E$ et $y \in F$.
  On dit que le couple $(x,y) \in E \times F$ et que deux couples $(x,y)$ et
  $(x',y')$ de $E \times F$ sont égaux si et seulement si $x = x'$ et $y =
  y'$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item Ne pas confondre le couple $(x ; y)$ et la paire $\{x ; y \}$.
    \item On peut généraliser la notion à des $n-$uplets, dont les triplets.
    \item Ne pas confondre $(x; y; z)$ et $((x;y) ; z)$.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\begin{definition}[produit cartésien]
  On admet que les couples $(x;y)$ où $x \in E$ et $y \in F$ forment un
  ensemble. Celui-ci est noté $E \times F$ est s'appelle le \emph{produit
  cartésien} des ensembles $E$ et $F$.
\end{definition}

\begin{question}
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\emptyset \times E = \emptyset$.
    \item Que peut-on déduire de $E \times F = \emptyset$
    \item Étudier $E \times (F \cup G)$
  \end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item On a $\emptyset \subset \emptyset \times E$.

      Suppsons que $\emptyset \times E ≠ \emptyset$. Soit $z \in \emptyset
      \times E$. Alors il existe $x \in \emptyset$ et $ y \in E$ tel que $z
      = (x,y)$, ce qui est impossible.
    \item Si $E \times F = \emptyset$, alors au moins l'un des deux est
      vide.

      En effet, si $E ≠ \emptyset$ et $F ≠ \emptyset$, alors $\exists x \in
      E$ et $\exists y \in F$ tels que $(x,y) \in E \times F$. On a donc $E
      ≠ \emptyset \wedge F ≠ \emptyset \implies E \times F ≠ \emptyset$. On
      en déduit alors $E \times F = \emptyset \implies E = \emptyset \vee F
      = \emptyset$.
    \item $E \times (F \cup G) = (E \times F) \cup (E \times G)$

      Prenons $x \in E$ et $y \in (F \cup G)$. On a donc $(x;y) \in E \times
      F$ ou $(x;y) \in E\times G$.

      On peut montrer que ce raisonnement reste valable si l'un des
      ensembles est vide.
  \end{enumerate}
\end{solution}

\subsubsection{Notion de relation}

\begin{definition}
  Soient $E$ et $F$ deux ensembles. Une \emph{relation} $\mathcal{R}$ de $E$
  vers $F$ est un triplet $(E; F ; G)$ où $G$ est une partie de $E \times
  F$.

  $G$ s'appelle le \emph{graphe} de la relation.

  On note souvent $x \mathcal{R} y$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $E = \R$, $F = \{ \text{ l'ensemble des fonctions polynomiales à
  coefficients réels } \}$ et $\mathcal{R}$ = « est racine de ».

  $1 \mathcal{R} X - 1$ et $1 \mathcal{R} X^2 - 1$
\end{exemple}

On peut dégager les propriétés suivantes.

\begin{definition}[symétrique, anti-symétrique, réflexive, transitive]
  Soient $E$ et $F$ deux ensembles et $\mathcal{R}$ une relation
  \begin{enumerate}[label=(\roman*),labelsep=0.5pc]
    \item $\mathcal{R}$ est \emph{symétrique} lorsque $\forall (x; y) \in E
      \times F, x \mathcal{R} y \implies y \mathcal{R} x$.
    \item $\mathcal{R}$ est \emph{anti-symétrique} lorsque $\forall (x; y)
      \in E \times F, x \mathcal{R} y \wedge y \mathcal{R} x \implies x= y$.
    \item $\mathcal{R}$ est \emph{réflexive} lorsque $\forall x \in E, x
      \mathcal{R} x$.
    \item $\mathcal{R}$ est \emph{transitive} lorsque $\forall (x ;y ;z )
      \in E^3, x \mathcal{R} y \wedge y \mathcal{R}z \implies x \mathcal{R}
      z$.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $E = F = \R, \mathcal{R} = \text{«}=$» est symétrique.
    \item $E = F = \{ \text{droites du plan} \} , \mathcal{R} = \perp$ est
      symétrique.
    \item $E = F = \R, \mathcal{R} = \text{«}≤$» est anti-symétrique.
    \item Dans $\mathcal{P}(E), \subset$ est anti-symétrique.
    \item $E = \N, \mathcal{R} = $ «divise» est réflexive (et
      anti-symétrique).
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{definition}[relation d'équivalence]
  Une relation réflexive, symétrique, et transitive s'appelle une
  \emph{relation d'équivalence}.
\end{definition}

\begin{definition}[classe d'équivalence]
  Si $\mathcal{R}$ est une relation d'équivalence sur $E$, on appelle classe
  de $x$, noté $\dot{x}$ ou $\overline{x}$ l'ensemble des $y$ tels que $x
  \mathcal{R} y$.

  Ces \emph{classe d'équivalences} sont des ensembles.
\end{definition}

\begin{proposition}
  \begin{enumerate}
    \item $\forall x \in E, \dot{x} ≠ \emptyset$.
    \item $\dot{x} ≠ \dot{y} \implies \dot{x} \cap \dot{y} = \emptyset$
    \item $\displaystyle\bigcup_{x \in E} \dot{x} = E$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item $\forall x \in E, x \in \dot{x}$.
    \item Si $\dot{x} \cap \dot{y} ≠ \emptyset$, alors pour $z \in \dot{x}
      \cap \dot{y},\  x \mathcal{R} z \wedge y \mathcal{R} z$. On a donc, en
      utilisant la symétrie $ z \mathcal{R} y$ et en utilisant la
      transitivité $x \mathcal{R} y$ et donc $\dot{x} = \dot{y}$.
    \item $\displaystyle\bigcup_{x \in E} \dot{x} \subset E$

      Soit $x \in E$. $x \in \dot{x}$, donc $x \in \displaystyle\bigcup_{t
      \in E} \dot{t}$.

      Donc $E = \displaystyle\bigcup_{x \in E} \dot{x}$.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{exemple}
  Dans $\Z$ on considère «$\underset{3}{\equiv}$» définie par $x
  \underset{3}{\equiv} y \iff y -x $ est divisible par 3 est une relation
  d'équivalence.

  $\dot{0} = \{ 3k | k \in \Z \}$

  $\dot{1} = \{ 3k + 1 \mid k \in \Z \}$

  $\dot{2} = \{ 3k + 2 \mid k \in \Z \}$

  $\dot{3} = \dot{0}$
\end{exemple}

\begin{definition}[ensemble quotient]
  L'ensemble des classes d'équivalence s'appelle \emph{l'ensemble quotient}.
  On le note $E_{/\mathcal{R}}$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $\Z_{/\underset{3}{\equiv}} = \{ \dot{0} ; \dot{1} ; \dot{2} \}$. On le
  note aussi $\Z_{/3\Z}$.
\end{exemple}.

\begin{definition}[partition]
  On appelle \emph{partition} d'un ensemble $E$ tout ensemble $\Pi$ de
  parties de $\mathcal{P}(E)$ ($\Pi \subset \mathcal{P}(E)$) tel que :
  \begin{enumerate}[label=(\roman*),labelsep=0.5pc ]
    \item $\forall A \in \Pi, A ≠ \emptyset$.
    \item $\forall (A,B) \in \Pi^2, A ≠  B \implies A \cap B = ø$
    \item $\displaystyle\cup_{X \in \Pi} = E$
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}
  \begin{itemize}
    \item Si $\mathcal{R}$ est une relation d'équivalence sur $E$, alors
      $E_{/\mathcal{R}}$ forme une partition de $E$.
    \item Si $\Pi$ est une partition de $E$, alors on définit la relation
      $\mathcal{R}$ pour que $\Pi = E_{/\mathcal{R}}$.
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{definition}[relation d'ordre]
  Une relation $\mathcal{R}$ est une \emph{relation d'ordre} si elle est
  réflexive, anti-symétrique et transitive.
\end{definition}

\begin{exemple}
  «$≤$» est une relation d'ordre mais pas $<$. La divisibilité est aussi une
  relation d'ordre sur $\N$.
\end{exemple}

\begin{definition}[ordre total]
  On dit qu'un ordre est \emph{total} lorsqu'on peut toujours comparer deux
  éléments.
\end{definition}

\begin{exemple} «$≤$» est un ordre total, alors que $\subset$ est un ordre
  partiel sur $\mathcal{P}(E)$.
\end{exemple}

\begin{definition}[vocabulaire des relations d'ordre]
  \begin{description}
    \item[majorant (resp. minorant)] On dit que $M \in E $ (resp. $m \in E$)
      est un \emph{majorant} (resp. \emph{minorant}) d'une partie $A$ dans
      $(E, ≤)$ lorsque $\forall x \in A, \ x ≤ M$ (resp. $m ≤ x$).
    \item[borne supérieure (resp. inférieure)] La borne \emph{supérieure}
      (resp. \emph{inférieure}) est, si ell existe, le plus petits des
      majorants (resp. le plus grand des minorants).
    \item[maximum (resp. minimum)] Le \emph{maximum} $M$ (resp.
      \emph{minimum} $m$) d'une partie $A$ est le nombre de $A$ tel que
      $\forall x \in A, x ≤ M$ (resp. $m ≤ x$).
  \end{description}
\end{definition}

\subsubsection{Notion de fonction et d'application}

\begin{definition}[fonction]
  Une \emph{fonction} de $E$ vers $F$ est une relation $(E; F; G)$ dont le
  graphe $G$ est tel que $\forall x \in E, \exists ! y \in F, (x;y) \in G$

  On écrit souvent $y = f(x)$. Dans ce cas, $y$ est l'\emph{image} de $x$
  par $f$ et $x$ est un antécédent de $y$ par $f$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item $F$ n'est pas nécessairement l'ensemble image.
    \item L'ensemble des antécédents pourvus d'une image s'appelle
      l'ensemble de définition de $f$. On le note $\mathcal{D}_f$.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\begin{definition}[application]
  Une \emph{application} de $E$ vers $F$ est une fonction telle que
  $\mathcal{D}_f = E$.

  On note alors $f \colon E \to F , x \mapsto f(x)$.
\end{definition}

\begin{definition}[composition d'application] Soient $f \colon E \to F$ et
  $g \colon F \to G$ deux applications. On note $g \circ f$ l'application de
  $E \to G, x \mapsto g(f(x))$.
  \begin{tikzcd}
    E \arrow[r, "f"] \arrow [rr, "g \circ f", bend left] & F \arrow[r, "g"] & G
  \end{tikzcd}
\end{definition}

\begin{proposition}
  Si $f \colon E \to F, g \colon F \to G$ et $h \colon G \to G$ sont trois
  applications, alors $(h \circ g) \circ f = h \circ (g \circ f)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $(h \circ g) \circ f$ et $h \circ (g \circ f)$ sont toutes deux des
  applications de $E$ vers $H$.

  Soit $x \in E$, $(h \circ g) \circ f(x) = (h \circ g)(f(x)) = h(g(f(x))) =
  h(g \circ f(x)) = h \circ (g \circ f)(x).$ On a donc coïncidence des
  graphes, donc les fonctions sont égales.
\end{proof}

On rappelle qu'une application $f \colon E \to F$ est constante lorsque
$\exists k \in F \mid \forall x \in E, f(x) = k$. D'autre part, si $f$ est
une application de $E$ sur lui-même, et qu'il existe $x$ tel que $x = f(x)$,
on appelle ce point un «point fixe».

\begin{exemple}
  Soit $f : \R^* \to \R^*, x \mapsto \frac12(x + \frac1x)$. Cette
  application possède deux points fixes : 1 et -1.
\end{exemple}

\begin{definition}[stabilité et invariance d'une partie]
  Soit $f$ une fonction de $E$ vers $E$.
  \begin{itemize}
    \item Une partie $A$ de $E$ est dite \emph{stable} par $f$ lorsque
      $\forall x \in A, f(x) \in A$. On écrit $f(A) \subset A$.
    \item Une partie $A$ de $E$ est dite \emph{invariante} par $f$
      lorsqu'elle est stable par $f$ et que pour tout $a \in A$, il existe
      un antécédent par $f$ dans $A$. On écrit «$f(A) = A$».
  \end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection{Notion de famille}

\begin{definition}
  On appelle \emph{famille} d'éléments de $E$ indexée par $I$ toute
  application de $I$ dans $E$. On note $f \colon I \to E, i \mapsto f(i) =
  x_i $.

  On note l'ensemble des éléments de $E$ indexées par $I$ $E^I$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item Les suites sont des familles indexées par $\N$ ou une partie de
      $\N$.
    \item On peut toujours indexer un ensemble par lui-même.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{definition}[famille de parties]
  Soit $(A_i)_{i \in I} \in \mathcal{P}(E)^I$
  \begin{itemize}
    \item $\displaystyle\bigcup_{i \in I} A_i = \{ x \in E \mid \exists i_0
      \in I, x \in A_{i_0} \}$
    \item $\displaystyle\bigcap_{i \in I} A_i = \{ x \in E \mid \forall i
      \in I, x \in A_i \}$
  \end{itemize}
\end{definition}

\section{Propriétés des applications}

\subsection{Injection}

\begin{definition}[injection]
  Une application $f \colon E \to F$ est \emph{injective} lorsque $\forall
  (x ; x') \in E^2, f(x) = f(x') \implies x = x'$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $f \colon \R \to \R, x \mapsto x^2$ est non injective : $f(-1) =
      f(1)$.
    \item $f \colon \R_+ \to \R_+, x \mapsto x^2$ est injective : soient
      $(x ; x') \in \R_+^2$ tels que $f(x) = f(x') \iff x^2 = x'^2 \implies
      x = x'$ car $x$ et $x'$ sont positifs.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{proposition}\label{0:injection1}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions injective. Alors $g \circ f$ est
  injective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soient $f \colon E \to F$ injective et $g \colon : F \to G$ injective.

  Soit $(x; x') \in E^2$, tels que $g\circ f(x) = g \circ f(x')$. On a donc
  $g(f(x)) = g(f(x'))$ ce qui entraîne, par injectivité de $g$ que $f(x) =
  f(x')$ puis par injectivité de $f$, on en déduit que $x = x'$. On a donc $
  \forall (x; x') \in E^2, g\circ f(x) = g \circ f(x')  \implies x = x'$ et
  donc $g \circ f$ est injective.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{0:injection2}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions telles que $g \circ f$ soit injective.
  Alors $f$ est injective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soient $(x ; x') \in E^2$ supposons que $f(x) = f(x')$. Par composition
  par $g$, on a $g(f(x)) = g(f(x'))$ et comme $g \circ f$ est injective, on
  a $x = x'$. On a donc montrer que $\forall (x ; x') \in E^2, f(x) = f(x')
  \implies x = x'$ et donc que $f$ est injective.
\end{proof}

\subsection{Surjection}

\begin{definition}[surjection]
  Une application $f \colon E \to F$ est dite surjective lorsque tous les
  élements de $F$ ont au moins un antécédent : $\forall y \in F, \exists x
  \in E, y = f(x)$.
\end{definition}

\begin{exemple} $f \colon \C \to \R, z \mapsto \Im(z)$ est surjective.
\end{exemple}

\begin{proposition}\label{0:surjection1}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions surjectives. Alors $g \circ f$ est
  surjective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soient $f \colon E \to F$ et $g \colon F \to G$ et $z \in G$. Comme $g$
  est surjective, il existe $y \in F,\ z = g(y)$. Mais comme $f$ est
  également surjective, il existe $x \in E,\ y = f(x)$ et donc $ z =
  g(f(x))$ et donc $g \circ f$ est surjective.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{0:surjection2}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions telles que $g \circ f$ est surjective.
  Alors $g$ est surjective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soient $f \colon E \to F$ et $g \colon F \to G$ et $y \in G$.  Comme $g
  \circ f$ est surjective, $\forall z \in G, \exists x \in E, g(f(x)) = z$.
  Alors $y = (x) \in F$ et $z = g(y)$ et donc $g$ est surjective.
\end{proof}

\subsection{Bijection}

\begin{definition}[bijection]
  Une application est dite \emph{bijective} si elle est à la fois injective et
  surjective.

  Autrement dit, $\forall y \in F, \ \exists ! x \in E, \ f(x) = y$
\end{definition}

\begin{exemple}
  $f \colon \C \to \C, z \mapsto \overline{z}$ est une bijection.
\end{exemple}

\begin{remarque} Une bijection assure de l'existence des images
  (surjectivité) et de l'unicité de l'antécédent (injectivité).
\end{remarque}

\begin{definition}[application réciproque]
  Soit $f$ une bijection de $E$ vers $F$. On note $f^{-1}$ l'
  \emph{application réciproque} qui si $f \colon E \to F , x \mapsto y =
  f(x)$ est définie par $f^{-1} \colon F \to E , y \mapsto x = f^{-1}(y)$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  L'application réciproque de la bijection $f \colon \C \to \C, z \mapsto
  \overline{z}$ est elle même.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Si $f$ et $g$ sont deux applications bijectives de $E$ dans $F$ et de $F$
  dans $G$, alors $f \circ g$ est bijective de $E$ dans $G$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  À l'aide des propositions \ref{0:injection1} et \ref{0:surjection1} sur
  injection et surjection et de la définition.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{0:bijection2}
  Soient $f$ et $g$ deux applications de $E$ dans $F$ et de $F$ dans $G$.
  Si $g \circ f$ est une bijection de $E$ dans $G$, alors $f$ est injective
  et $g$ est surjective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  À l'aide des propositions \ref{0:injection2} et \ref{0:surjection2}.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soient $f$ et $g$ sont deux applications bijectives de $E$ dans $F$ et de
  $F$ dans $G$. Alors $(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soient $f$ et $g$ sont deux applications bijectives de $E$ dans $F$ et de
  $F$ dans $G$.
  \begin{align*}
    (g \circ f) \circ f^{-1} \circ g^{-1} & = g \circ (f \circ f^{-1}) \circ g^{-1} \\
                                           & = g \circ Id_F \circ g^{-1} \\
                                           & = g \circ g^{-1}             \\
                                           & = Id_G
  \end{align*}
\end{proof}

\subsection{Applications induites sur l'ensemble des parties}

\begin{definition}[application sur les parties]
  Soit $f \colon E \to F$ une application. On note $\hat{f}$
  l'\emph{application induite sur l'ensemble des parties} l'application de
  $\mathcal{P}(E)$ vers $\mathcal{P}(F)$ telle que pour tout $A \in
  \mathcal{P}(E),\ \hat{f}(A) = \{ y \in F \mid \exists x \in A, y = f(x)
  \}$.
\end{definition}

\begin{remarque}Bien qu'on note souvent de façon abusive $f(A)$, il ne faut
  pas confondre $f$ et $\hat{f}$, qui n'ont pas les mêmes ensembles de
  définition.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Soit $f \colon \R^* \to \R, x\mapsto x + \frac1x$.
  $\hat{f}\brk{\intv{\frac12}{2}} = \intv{2}{\frac52}$.
\end{exemple}

\begin{question}
  \begin{enumerate}
    \item Quelle relation lie $\hat{f}(A \cup B)$ et $\hat{f}(A) \cup
      \hat{f}(B)$ ?
    \item Même question avec $\hat{f}(A \cap B)$ et $\hat{f}(A) \cap
      \hat{f}(B)$.
  \end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item $\hat{f}(A \cup B) = \hat{f}(A) \cup \hat{f}(B)$.
    \item Éventuellement $\hat{f}(A) \cap \hat{f}(B) \subset \hat{f}(A \cap
      B)$.

      Attention cependant : $f \colon \R \to \R, x\mapsto x^2,\ A = \R_+^*,
      \ B = R_-^*$. On a $A \cap B = ø$ et $\hat{f}(ø) = ø$, alors que
      $\hat{f}(A) = \hat{f}(B) = \R_+^*$ et donc $\hat{f}(A) \cap \hat{f}(B)
    = \R_+^* ≠ ø$
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{definition}[application image réciproque]
  On note $\overset{-1}{f}$ l'\emph{application image réciproque} définie
  de $\mathcal{P}(F) \to \mathcal{P}(E)$ par $\forall B \in \mathcal{P}(F),
  \ \overset{-1}{f}(B) = \{ x \in E \mid f(x) \in B \}$.
\end{definition}

\begin{question}
  On considère $f \colon \C \to \C, z \mapsto z^2 + z + 1$. Déterminer
  $\overset{-1}{f}(\R)$.
\end{question}
\begin{solution}
  $\overset{-1}{f}(\R)$ est l'ensemble des $z \in \mathbf{C}$ tels que
  $\forall m \in \R, \ z^2 + z + 1 = m \iff z^2 + z + 1 -m = 0$. En étudiant
  les racines de ce polynôme, on obtient que les racines du polynôme
  dépendent de $\Delta = 4m - 3 ≥ 0$.
  \begin{itemize}
    \item Si $ m ≥ \frac34$, alors il y a deux solutions réelles, $\frac{1 -
      \sqrt{4m -3}}2$ et $\frac{1 +\sqrt{4m -3}}2$. On obtient ainsi que
      l'intervalle $\intv{\frac34}{+\infty} \subset \overset{-1}{f}(\R)$.
    \item Si $m < \frac34$ les solutions solutions sont complexes conjuguées
      et valent $\frac{-1}2 \pm i\frac{\sqrt{3 - 4m}}2$. Ainsi, pour $z$ de la
      forme $\frac{-1}2 \pm i\frac{\sqrt{3 - 4m}}2$, $f(z) \in \R$. et donc
      $\brk{\frac{-1}2 + i\R} \subset \overset{-1}{f}(\R)$
    \item Enfin, on a que $\R \subset \overset{-1}{f}(\R)$
  \end{itemize}
  On a donc $\R \cup \brk{\frac{-1}2 + i\R} \subset \overset{-1}{f}(\R)$ et
  comme on a l'inclusion réciproque, on obtient l'égalité.
\end{solution}

\begin{remarque} Si $B = \{b\}$ est un singleton, $\overset{-1}{f}(\{b\})$
  est l'ensemble des antécédents de $b$.
  \begin{itemize}
    \item Si $f$ est injective, alors $\overset{-1}{f}(\{b\})$ est soit $ø$,
      soit un singleton.
    \item Si $f$ est surjective, alors $\overset{-1}{f}(\{b\})$ n'est pas
      $ø$.
    \item Si $f$ est bijective, alors $\overset{-1}{f}(\{b\})$ est un
      singleton.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\subsection{Relation d'équivalence attachée à une application}

\begin{definition}[relation attachée à une application]
  Soit $f \colon E \to F$ une application. On définit $\mathcal{R}_f$ par
  $x$ est en relation avec $y$ si et seulement si $f(x) = f(y)$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  La relation précédente est une relation d'équivalence.
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item $f(x) = f(x) \implies x \mathcal{R}_f x$.
    \item $f(x) = f(y) \implies f(y) = f(x)$ donc $x \mathcal{R}_f y
      \implies y \mathcal{R}_f x$.
    \item $(f(x) = f(y)) \wedge (f(y) = f(z)) \implies f(x) = f(z)$ donc $(x
      \mathcal{R}_f y) \wedge y \mathcal{R}_f z) \implies x \mathcal{R}_f y$.
  \end{itemize}
\end{proof}

On dit alors que $\mathcal{R}_f$ est \emph{la relation d'équivalence
attachée à $f$}.

\begin{exemple}
  $f \colon \N \to \N, n \mapsto \text{«reste de la division entière par
  4»}$.

  Ici $\mathcal{R}_f$ est la congruance modulo 4.
\end{exemple}

On peut étendre à un autre exemple en sortant des applications «naturelles».
\begin{exemple}
  On considère $E$ l'ensemble des fonctions affines de $\R$ dans $\R$. Soit
  $f$ l'application qui à une application affine associe son coefficient
  directeur. La relation associée à cette fonction est la relation de
  symétrie entre des droites du plan non parallèles à l'axe des ordonnées.
\end{exemple}
